\chapter*{Danksagung}

An dieser Stelle möchte ich mich bei all denjenigen bedanken, die das Entstehen dieser Arbeit ermöglicht haben. Besonderen Dank möchte ich dabei meiner Betreuerin vor Ort Dr. Laura Dittrich vom Max-Planck-Institut für Plasmaphysik Greifswald aussprechen, die als erste Ansprechpartnerin immer ein offenes Ohr für Fragen und Probleme hatte, über die ich bei der Bearbeitung gestolpert bin. Außerdem danke ich meinem betreuenden Dozenten Prof. Dr. Klaus Drese für seine Hinweise und auch die Tipps zu formalen Aspekten einer Abschlussarbeit. Sein Blick auf die Arbeit von außerhalb des Instituts hat mir außerdem geholfen, das Gesamtbild im Blick zu behalten und dem bearbeiteten Thema einen inhaltlichen Rahmen zu geben. Danke für Ihrer beider Anregungen, Hinweise und Kritik!\\

Weiterhin möchte ich mich bei Dr. Dirk Naujoks und Dr. Chandra Prakash Dhard bedanken, die mir mit einer zweiten Meinung zur Seite standen und mir viele Hintergrundinformationen zu Wendelstein 7-X und Plasmaphysik im Allgemeinen vermittelt haben. Auch für die investierte Zeit, mit mir die Fehlerquellen zu suchen und auszu\-räumen, wenn die Ergebnisse nicht realistisch waren, möchte ich Danke sagen.\\

Wichtiges Wissen bezüglich verschiedener, in dieser Arbeit verwendeten Diagnostiken, stellten Dr. Arun Pandey, Dr. Yu Gao, Foisal Siddiki, Dr. Birger Buttenschön,\linebreak Dr. Thilo Rhomba und Dr. Georg Schlisio bereit. Von Dr. Michael Endler und\linebreak Dr. Carsten Killer erhielt ich Informationen zum Magnetfeld in den verschiedenen Konfigurationen, während Dr. Victoria Haak, Melina Arvanitou und Hjördis Bouvain mir in Fragen des Wo-finde-ich-was im Institutsalltag oft behilflich waren. Auch Ihnen allen möchte ich meinen Dank aussprechen!\\ 

Zuletzt danke ich dem Max-Planck-Institut für Plasmaphysik und dem W7-X Team für die Bereitstellung der Daten, auf denen diese Arbeit basiert sowie der Software, die zur Analyse und Auswertung nötig war.\\

Mit Ihrer Unterstützung konnte ich diese Arbeit schreiben. Vielen Dank, dass Sie mir diese Möglichkeit gegeben haben!
